
% wissdoc Optionen: draft, relaxed, pdf, oneside --> siehe wissdoc.cls
%\documentclass{wissdoc}
\documentclass[oneside]{wissdoc}


% Packages für Deckblatt (u.a.)
\usepackage[absolute]{textpos} 	%Textboxen an absolute Position setzen
\usepackage{setspace}						%Zeilenabstand anpassen
%\usepackage{color}							%Farbige Schrift
\usepackage[dvipsnames,table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{graphicx}						%Einbinden von Grafiken
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{rotating}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multirow}


% language / input
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


% listings for code
\usepackage{listings}
\newcommand\YAMLcolonstyle{\color{red}\mdseries}
\newcommand\YAMLkeystyle{\color{black}\bfseries}
\newcommand\YAMLvaluestyle{\color{blue}\mdseries}
\lstset{basicstyle=\ttfamily} % fixed-width font
\lstset{tabsize=4}

% also minted for code
\usepackage{minted}


% glossaries
\usepackage{url}
\usepackage[acronym,toc]{glossaries}

\makeglossaries

\usepackage{xparse}
\DeclareDocumentCommand{\newdualentry}{ O{} O{} m m m m } {
  \newglossaryentry{gls-#3}{name={#4},text={#4\glsadd{#3}},
    description={#6},#1
  }
  \makeglossaries
  \newacronym[see={[Glossary:]{gls-#3}},#2]{#3}{#4}{#5\glsadd{gls-#3}}
}

\loadglsentries{glossaries}


% bib stuff
\usepackage[autostyle]{csquotes}

\usepackage[
    backend=biber,
    style=ieee,
    sortlocale=de_DE,
    natbib=true,
    url=true,
    doi=true,
    eprint=false
]{biblatex}
\addbibresource{literatur.bib}

\usepackage[]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    linkbordercolor=gray,
    urlbordercolor=blue
    %urlcolor=blue,
    %linkcolor=black
}

% license
\usepackage[
    type={CC},
    modifier={by-sa},
    version={3.0},
]{doclicense}


%\usepackage[footnote]{acronym}

% Zeilenabstand nach Vorgabe - Falls gefordert
%\setstretch{1,3} 

% Inhaltsangabe auf Unterabschnitte(2 Ebenen) begrenzen
\setcounter{tocdepth}{2}


% \usepackage{color}    % Farbiger/grauer Text
% \usepackage{colortbl}   % Farbige/graue Tabellenzeilen und -spalten!! <--
% \usepackage{fancybox} % für schattierte,ovale Boxen etc.
% \usepackage{tabularx} % automatische Spaltenbreite
% \usepackage{supertab} % mehrseitige Tabellen
%% ---------------- end of usepackages -------------

%% Informationen für die PDF-Datei
\hypersetup{pdfauthor={Domenik Müller},%
            pdftitle={Bachelorarbeit: FPGA-Event-Recorder},%
            pdfsubject={Design und Implementierung eines FPGA-Event-Recorders mit der freien IceStorm-Toolchain},%
            pdfkeywords={FPGA, Open Source, IceStorm, iCE40, Lattice},%
            pdfproducer={LaTeX},%
            pdfcreator={pdfLaTeX}
}

% Macros, nicht unbedingt notwendig
\input{macros}

% Print URLs not in Typewriter Font
\def\UrlFont{\rm}

\newcommand{\blankpage}{% Leerseite ohne Seitennummer, nächste Seite rechts
 \clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
}

%% Einstellungen für das gesamte Dokument

% Trennhilfen
% Wichtig!
% Im german-paket sind zusätzlich folgende Trennhinweise enthalten:
% "- = zusätzliche Trennstelle
% "| = Vermeidung von Ligaturen und mögliche Trennung (bsp: Schaf"|fell)
% "~ = Bindestrich an dem keine Trennung erlaubt ist (bsp: bergauf und "~ab)
% "= = Bindestrich bei dem Worte vor und dahinter getrennt werden dürfen
% "" = Trennstelle ohne Erzeugung eines Trennstrichs (bsp: und/""oder)

% Trennhinweise fuer Woerter hier beschreiben
\hyphenation{
% Pro-to-koll-in-stan-zen
% Ma-na-ge-ment  Netz-werk-ele-men-ten
% Netz-werk Netz-werk-re-ser-vie-rung
% Netz-werk-adap-ter Fein-ju-stier-ung
% Da-ten-strom-spe-zi-fi-ka-tion Pa-ket-rumpf
% Kon-troll-in-stanz
}

%Tabellen Kommandos
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}

% Index-Datei öffn
\makeindex



\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\include{deckblatt}  %<-- Nach Vorgabe der HS Augsburg


%
%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%% Verzeichnisse
%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\section*{Zusammenfassung}

In der vorliegenden Arbeit wird der Entwurf und die Implementierung eines FPGA-basierten Event-Recorders mithilfe der Open-Source-Toolchain IceStorm beschrieben. Ähnlich wie bei einem Logikanalysator werden digitale Signale an den Eingängen erfasst, allerdings wird der Signalzustand an den Eingängen nicht wie bei einem Logikanalysator kontinuierlich übertragen, sondern es wird bereits zur Erfassungszeit nach relevanten Signaländerungen und Eingangskombinationen gefiltert. Eine Filterung nach benutzerdefinierten Events bietet sich vor allem für die Analyse von bekannten Signalen an, deren Ablauf mit möglichst hoher zeitlicher Auflösung abgebildet werden soll.
Die Implementierung des Event-Recorders erfolgt auf einem Raspberry Pi Zero mit einem Lattice iCE40-basierten FPGA-Shield und wird vollständig mit den von der IceStorm-Toolchain zur Verfügung gestellten Open-Source-Tools und Komponenten umgesetzt.   

\section*{Abstract}

The work in hand describes the design and implementation of a FPGA based event recorder using the open source toolchain IceStorm. 
Similar to a logic analyzer it records logic level input signals, but in contrast to a logic analyzer it does not provide a continuous stream of the signal state. Instead the signals are filtered at capture time to match only relevant input combinations and signal changes. Using predefined events to filter the input stream is especially suitable for the analysis of known signals that are to be captured and examined at high temporal resolution.
The implementation of the event recorder is done on a Raspberry Pi Zero with a Lattice iCE40-based FPGA shield and is realized completely with the tools and components provided by the open source toolchain IceStorm.   


\ifnotdraft{
\tableofcontents
% Leere Seite bei zweiseitigem Druck
%\ifnotonesideelse{\blankpage}{}
%\listoffigures
%% Leere Seite bei zweiseitigem Druck
%\ifnotonesideelse{\blankpage}{}
%\listoftables
%% Leere Seite bei zweiseitigem Druck
%\ifnotonesideelse{\blankpage}{}
}

\clearpage


%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%% Hauptteil
%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\graphicspath{{figures/}}
\pagenumbering{arabic}


%%% Ab hier eigene Kapitel einfügen
%%% Kapitel sind analog zur Wordvorlage zu wählen
\include{einfuehrung}  
\include{design}     
\include{implementierung}
\include{anwendungsfall}
\include{fazit_aussicht}




\appendix



%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%% Abkürzungsverzeichniss
%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


%\printglossary[type=\acronymtype] % prints just the list of acronyms
\printglossary[type=\acronymtype,title={Abkürzungen}]
\printglossary[type=main]

%\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}{Abk\"urzungsverzeichnis}}
\clearpage

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abbildungsverzeichnis}
\clearpage

\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tabellenverzeichnis}
\clearpage



\ifnotonesideelse{\cleardoublepage}{}

%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%% Literatur
%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
%  mit dem Befehl \nocite werden auch nicht zitierte Referenzen abgedruckt 
% (normalerweise nicht erwünscht)
% \nocite{*}
%\bibliographystyle{plain}
%Einbinden Bibtexdatei - Direkt aus JabRef generiert
%\bibliography{literatur}
\printbibliography 

%%% Anhänge
\include{anhang_a}
\include{anhang_b}


%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%% Index (optional)
%% ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%\ifnotdraft{
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Index}
%\printindex            % Index, Stichwortverzeichnis
%}

\clearpage
\chapter*{Erklärung zum Abschlussbericht}
Hiermit versichere ich, die eingereichte Abschlussarbeit selbständig verfasst und keine andere als die von mir angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt zu haben. Wörtlich oder inhaltlich verwendete Quellen wurden entsprechend den anerkannten Regeln wissenschaftlichen Arbeitens zitiert. Ich erkläre weiterhin, dass die vorliegende Arbeit noch nicht anderweitig als Abschlussarbeit eingereicht wurde. Das Merkblatt zum Täuschungsverbot im Prüfungsverfahren der Hochschule Augsburg habe ich gelesen und zur Kenntnis genommen. Ich versichere, dass die von mir abgegebene Arbeit keinerlei Plagiate, Texte oder Bilder umfasst, die durch von mir beauftragte Dritte erstellt wurden.

\vspace{4cm}

\hspace{2cm} Ort, Datum \hfill Unterschrift \hspace{2cm}


\end{document}
